<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on Um simple espaço para idéias.</title>
        <link>/posts/</link>
        <description>Recent content in Posts on Um simple espaço para idéias.</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Thu, 07 Mar 2019 19:12:30 -0300</lastBuildDate>
        <atom:link href="/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
        
        <item>
            <title>Entendendo seus custos com Data Transfer na AWS</title>
            <link>/posts/cloud-cost-data-transfer-aws/</link>
            <pubDate>Thu, 07 Mar 2019 19:12:30 -0300</pubDate>
            
            <guid>/posts/cloud-cost-data-transfer-aws/</guid>
            <description>Entender os Custos na AWS com Data Transfer nem sempre é algo trivial, alguns serviços já embutem esse custo no valor do próprio serviço, já em outros o custo com Data Transfer é cobrado separadamente (o que pode esconder o verdadeiro custo com o serviço).
Em alguns momentos a cobrança do tráfego é só no sentido &amp;ldquo;IN&amp;rdquo;, em outros no &amp;ldquo;Out&amp;rdquo; (e, as vezes, em ambos)..
Vamos ver onde a cobrança com Data Transfer é feita e algumas dicas que podem te ajudar.</description>
            <content type="html"><![CDATA[

<p>Entender os Custos na AWS com Data Transfer nem sempre é algo trivial, alguns serviços já embutem esse custo no valor do próprio serviço, já em outros o custo com Data Transfer é cobrado separadamente (o que pode esconder o verdadeiro custo com o serviço).</p>

<p>Em alguns momentos a cobrança do tráfego é só no sentido &ldquo;IN&rdquo;, em outros no &ldquo;Out&rdquo; (e, as vezes, em ambos)..</p>

<p>Vamos ver onde a cobrança com Data Transfer é feita e algumas dicas que podem te ajudar.</p>

<h3 id="quais-são-possíveis-custos-com-data-transfer">Quais são possíveis custos com data transfer?</h3>

<p>Quando há transferência de dados da seguinte espécie:</p>

<p>1) Entre AWS e a internet.</p>

<p>2) Entre os serviços, dentro da própria AWS.</p>

<h4 id="1-entre-aws-e-a-internet">1) Entre AWS e a internet</h4>

<p>Aqui, pelo menos, é simples. Se o dado está indo DA AWS para a Internet (<code>Data Transfer Out</code> - download por parte de um usuário) <strong>existe cobrança</strong> por GB trafegado e o custo varia de acordo com o serviço (EC2, S3, etc) e a região de origem. Se o dado estiver indo DA Internet para AWS (<code>Data transfer IN</code> - upload de algum tipo) <strong>não há cobrança</strong>.</p>

<h4 id="2-entre-os-serviços-dentro-da-própria-aws">2) Entre os serviços, dentro da própria AWS</h4>

<p>Aqui as coisas ficam mais complicadas. Existem duas &ldquo;macro&rdquo; variações, se a troca de dados ocorrem <strong>ENTRE</strong> Regiões (São Paulo -&gt; Virginia) ou na dentro da <strong>MESMA</strong> região (Virginia -&gt; Virginia).</p>

<h5 id="transferência-de-dados-entre-regiões-p-ex-são-paulo-virginia">Transferência de dados <code>ENTRE</code> Regiões (p.ex. São Paulo -&gt; Virginia)</h5>

<p>O custo entre Regiões tem o mesmo perfil que entre a AWS e a Internet. Os custos variam para cada GB trafegados em cada região, mas os custos são cobrados somente em uma direção.</p>

<p>Por exemplo, se uma transferência for realizada de São Paulo -&gt; Virginia, a cobrança será somente de <em>Data Transfer Out</em> em São Paulo, o <em>Data Transfer IN</em> da Virginia não será cobrado.</p>

<h5 id="transferência-de-dados-na-mesma-região-p-ex-virginia-virginia">Transferência de dados na <code>MESMA</code> Região (p.ex. Virginia -&gt; Virginia)</h5>

<p>Quando na mesma região, o custo (e mesmo se ele é cobrado ou não) da transferência de dados varia se acontecer na mesma AZ (availability zone) ou se acontecer <strong>ENTRE</strong> AZ&rsquo;s (sim, alta disponibilidade custa mais caro).</p>

<p>Transferêcia de dados na <strong>MESMA</strong> Região e <strong>MESMA</strong> AZ, <strong>se utilizar o IP Privado</strong>, <code>não tem custo</code>!</p>

<p>Transferêcia de dados na <strong>MESMA</strong> Região e <strong>ENTRE</strong> AZ&rsquo;s (se um serviço utilizar EC2 em mais de uma AZ ou um RDS com alta disponibilidade, por exemplo) <code>tem custo</code>.</p>

<p>Uma imagem para ajudar a entender (custo do ponto de vista de uma EC2):</p>

<p><img src="/images/data-transfer-example-1.png" alt="Data Transfer Cost" width="700" /></p>

<h3 id="dicas-para-economizar">Dicas para economizar</h3>

<ol>
<li><p>Planeje sua Aquitetura!</p>

<ul>
<li>Os custos são <strong>mais caros</strong> quando o tráfego passa pela Internet ou ENTRE regiões.</li>
<li>O <em>segundo mais caro</em> é entre AZ&rsquo;s.</li>

<li><p>O <strong>menor custo</strong> é dentro da mesma AZ (<code>lembre-se da alta disponibilidade</code>).</p></li>

<li><p>Planeje desenhando sua arquitetura para minimizar os custos com o tráfego de dados. Se uma aplicação não for crítica (puder ser reconstruída, não haver perda de dados significativos, etc), será que ela precisa ser Multi-AZ?</p></li>

<li><p>Cuidado redobrado quando desenhar soluções envolvendo <em>EC2</em> e <em>S3</em>. Na mesma região o Data Transfer da <em>EC2</em> <strong>PARA</strong> <em>S3</em> <code>não tem custo</code>, porém o <code>contrario sim</code>!</p></li>

<li><p>Sobre o S3, Data transfer IN <strong>PARA</strong> <em>S3</em> da Internet não tem custo. Data transfer Out <strong>PARA</strong> <em>CloudFront</em>, também não tem custo.</p></li>
</ul></li>

<li><p>Use o CloudFront sempre que possível</p>

<ul>
<li>O Data Transfer do CloudFront é um dos <strong>mais baratos</strong>. Use sempre que algum serviço fizer interface com o usuário.</li>
<li>Mesmo que o serviço não utilize cache de nenhuma forma, o CloudFront deve ser utilizado.</li>
<li>O custo de GB/$ do CloudFront é mais barato que EC2, LoadBalancer e APIGateway.</li>
</ul></li>

<li><p>Entre serviços, use IP Privado</p>

<ul>
<li>Se estver na <em>mesma região</em> e na <em>mesma AZ</em>, porém utilizar um IP Público, <strong><code>pagará</code></strong> Data Transfer!</li>
</ul></li>
</ol>
]]></content>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
